\chapter{动力摩擦时标的研究}
\label{chap:dft}

\section{引言}
宇宙结构的形成是一个等级成团的并合过程。暗晕的并合在星系的形成和演化中担当着重要的角色，
因为它会影响到恒星形成率，星系的形态和颜色等（例如，Benson et al.
2002, 2004; Kang et al. 2005a; Kazantzidis et al.
2008）。现在一般认为椭圆星系是通过主并合形成的，而盘星系主要是通过次并合或较早期的主并合形成的。
因此在冷暗物质场景下的星系形成和演化中，一个不可避免的问题是次结构从进入主暗晕到与主暗晕中心并合
所需要的时间是多久，即并合时标的问题。


动力磨擦是使次结构轨道能量和角动量衰减的主要原因，它使次结构渐渐地陷入主暗晕中心，因此并合时标亦称为
动力磨擦时标（\dft{}）。动力磨擦的一个简单应用是利用它推导出一个刚体的次结构的\dft
（例如，Binney \& Tremaine 1987，BT87和Lacey \& Cole
1993，LC93）。它们的公式被广泛应用于星系形成和演化的半解析模型当中（例如，Kauffmann
et al. 1999; Cole et al. 2000; Somerville \& Primack 1999; Neistein
\& Weinmann 2009）。早期的研究如Navarro et al.
(1995)发现LC93的公式可能很好的匹配数值模拟的结果。但是，Springel et
al. (2001)和Kang et al.
(2005a)的数值模拟则显示LC93的公式低估了并合时标，高估了并合率。因为LC93的公式只对刚体的次结构
有效，而数值模拟中的次结构是延展性的非刚体。


对于非刚体的次结构，我们需要考虑的是潮汐力的效应。潮汐力使次结构丢失质量及其内部质量重新分布。
得到非刚体次结构的\dft
不是一个简单的问题，因为我们不得不同时考虑次结构的轨道演化和质量演化。Colpi
et al. (1999, C99)是首个质疑Navarro et al.
(1995)的结果的，他们发现潮汐质量丢失能显著延长\dft 。
利用高分辨率的数值模拟，Boylan-Kolchin et al. (2008, BK08)和Jiang et
al. (2008, J08)同样发现潮汐质量丢失的效应。BK08和J08分别给出一个\dft
的拟合式，但他们的结果对轨道参数的依赖性还有较大差异。Taffoni et al.
(2003,
T03)的半解析模型考虑到了潮汐效应，并给出了他们的拟合式。尽管如此，T03的结果并没通过数值模拟很好的
检验，而且BK08、J08与T03的结果也是相差较大。


对于动力磨擦时标，另一方面的争议在于如何选择一个合适的库仑对数。不同库仑对数的选取，对\dft
的影响是明显的（例如，C99; Hashimoto et al.
2003）。根据\S~\ref{subsec:CL}的讨论，
精确估算交汇中的最大和最小影响因子（$b_{max}$和$b_{min}$）是有困难的。求解库仑对数的方法多样
（例如，White 1976; van den Bosch et al. 1999; Hashimoto et al.
2003; Zentner \& Bullock 2003; Fellhauer \& Lin
2007），结果差异也比较大，目前尚无系统研究。


在这一章中，我们首先回顾一下前人的结果，然后利用第~\ref{chap:dynamics}章给出的动力学模型来研究动力磨擦时标。
我们有这样两个目的：
\begin{enumerate}
\item  研究各种次结构演化中的物理机制如何影响对\dft
       的预言，找出影响\dft
       取值的主要物理过程，并解释前人的结果的差异。

\item  通过与数值模拟预言的\dft 和次结构角动量的演化的比较来拟合库仑对数。
\end{enumerate}


\section{相关的参数}
在开始这一章的研究之前，我们先对有关的模型参数作一下说明。
\begin{itemize}
\item  $\; R_{\rm vir}\, $：在这一章的研究中，我们定义暗晕的位力半径为在$R_{\rm vir}$以内暗晕的
平均质量密度是红移$z=0$时宇宙临界密度的$200$倍（参见Mo et al.
1998）。

\item  $\; \tau_{\rm dyn} \,$：动力学时标，$\tau_{\rm dyn}=R_{vir}/V_{vir}$，其中$R_{vir}$、$V_{vir}$
分别为一个暗晕的位力半径和位力速度。根据位力半径的定义，如果我们采用的哈勃常数为$H_0=100h{\rm
km~s^{-1}~Mpc^{-1}}$，$h=0.7$ (与BK08的相同)，则
\begin{equation}
 \tau_{\rm dyn}=\frac{R_{\rm vir}}{V_{\rm vir}}=\left(\frac{R_{\rm vir}^3}
 {GM_{\rm vir}}\right)^{1/2}=0.1H_0^{-1}\simeq 1.40 {\rm Gyr} \;,
\end{equation}


\item  $\; \eta \,$：次结构从主暗晕的位力半径处开始运动，它具有的初始轨道能量等于半径为
                     $\eta R_{\rm vir}$的圆轨道所具有的能量。

\item  $\; \varepsilon \,$：次结构的初始轨道角动量定义为$j_i=\varepsilon j_c$，
                            其中$j_c$为上述圆轨道所具有的角动量。
                            $\varepsilon$称为轨道圆度（$0 \le \varepsilon \le 1$）。

\item  $\; \Rom \,$：主暗晕与次结构的初始质量之比，$\Rom=M_h(0)/M_s(0)$。

\item  $\; \mu \,$： 次结构与主暗晕随时间演化的质量之比，$\mu=M_s(t)/M_h(t)$。

\item  $\; \ln\Lambda \,$：库仑对数；在本章拟合库仑对数之前即从\S~\ref{fig:tprior}
到\S~\ref{sec:interpret}，我们一直采用$\ln\Lambda=\ln(1+\Rom)$，这与T03,
BK08 和J08所使用的库仑对数是一致的。

\item  $\;$ 主暗晕质量取$M_h=10^{12} M_{\odot}$，这与大多人研究\dft
时所采用的一致（例如，BK08; J08;
C99）。事实上，我们经过测试发现当比值$\Rom$给定时，$M_h$的取值对结果的影响可以忽略。

\item  $\;$  暗晕结构采用NFW密度轮廓，中心聚度由如下方程给定（Neto et al. 2007）：
\begin{equation}
  c(M,z) = 4.67 \left[\frac{M}{10^{14}h^{-1}M_{\odot}} \right]^{-0.11} \;.
\end{equation}

\end{itemize}


另外在我们的模型中，我们定义当次结构损失完所有轨道角动量时，它与主暗晕中心并合，而\dft
定义为次结构进入主暗晕时刻与被并合时刻的时间差。这个定义与BK08的相同。另一种并合的定义是
考虑次结构与主暗晕中心的距离小于某个基本半径。事实上，我们发现不同的定义导致的结果差异很小。


\section{以前的结果}
\label{sec:tprior}
在这一节中，我们简单地回顾一下前人利用解析模型或数值模拟所得到的\dft{}。
将Chandrasekhar动力磨擦公式应用到一个等温球轮廓的主暗晕，并且次结构从一个圆轨道开始运动，
BT87的推导得到
\begin{equation}
 \label{eq:BT87}
 T_{\rm df, BT87}=\frac{1.17}{\ln \Lambda}\Rom \eta^2 \tau_{\rm dyn}
 \;.
\end{equation}

考虑到\dft 对轨道圆度的依赖性，LC93得到的式子如下：
\begin{equation}
\label{eq:LC93}
  T_{\rm df, LC93}=\frac{\varepsilon^{0.78}}{0.855}
  \frac{\Rom}{\ln \Lambda} \eta^2 \tau_{\rm dyn} \;.
\end{equation}
我们注意到在上述两个等式的推导中，次结构都被当作刚体处理，因此没有质量丢失。

利用N体模拟，C99拟合出一个非刚体的\dft 公式如下：
\begin{equation}
\label{eq:C99}
  T_{\rm df, C99}=1.2\varepsilon^{0.4}\frac{\Rom}{f_m\ln \Lambda}
  \eta^2 \tau_{\rm dyn} \;,
\end{equation}
其中$f_m$表示次结构由于质量被剥离而最终剩余的质量比率。需要指出的是，C99只考虑了次并合，
而且C99的公式在应用上是有困难的，因为它需要预先知道$f_m$的值。

T03利用半解析模型的结果也拟合了\dft 的公式，并由Monaco et al.
(2007)作了改进。T03的模型已经考虑到潮汐力的作用，但他们仍然将大质量的次结构（$\Rin
>0.1$）当作刚体来处理。T03的公式比较复杂，我们这里不再罗列。

采用平滑粒子流体动力学（smoothed-particles hydrodynamical,
SPH）的宇宙学模拟，并考虑气体冷却和恒星形成，J08拟合他们的结果给出
\begin{equation}
\label{eq:J08}
  T_{\rm df, J08}=\frac{0.9\varepsilon^{0.47}+0.6}{0.855}
  \frac{\Rom}{\ln(1+\Rom)} \sqrt{\eta} \tau_{\rm dyn} \;.
\end{equation}

BK08考虑的是两个暗晕并合的N体模拟，并且相比J08有较高的分辨率。他们的拟合式如下：
\begin{equation}
\label{eq:BK08}
  T_{\rm df, BK08}=0.216 e^{1.9\varepsilon} \frac{\Rom^{1.3}}
  {\ln(1+\Rom)} \eta \tau_{\rm dyn} \;.
\end{equation}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=\hsize]{tprior.eps}
 \caption{Lacey \& Cole (1993, LC93), Taffoni et al. (2003, T03), Boylan-Kolchin et al.
  (2008, BK08) 和 Jiang et al. (2008, J08)
  预言的并合次结构的动力磨擦时标。图中六个面板显示了\dft
  对轨道圆度的依赖性，而每个面板显示了\dft
  对次结构与主暗晕的初始质量比的依赖性。所有情况均采用$\eta =1.0$。 }
 \label{fig:tprior}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


在图~\ref{fig:tprior}中给出了LC93, T03, J08 和BK08预言的\dft，
并作为次结构质量和轨道圆度的函数显示\footnote{为了减少模型中的自由参数，在\S~\ref{sec:tprior}
至\S~\ref{sec:interpret}中我们忽略轨道能量的影响并始终使用$\eta=1.0$。}。
在LC93的公式中，为了能和其他结果比较，我们采用
$\ln\Lambda=\ln(1+\Rom)$。在这些前人的结果当中，一个明显的趋势是\dft
随着次结构质量的增加而缩短，随着轨道角动量与能量的增加而延长。然而，不同研究之间的差异也是相当
显著的。例如，BK08和J08预言的\dft
基本比T03和LC93的长；T03与LC93对大质量次结构（$\Rin
> 0.1$）符合的较好，但对小质量次结构不符合；BK08得到的\dft
对$\varepsilon$的依赖性相比其它结果都偏陡。在\S~\ref{sec:interpret}我们将会讨论
导致这些差异的原因。


\section{模型检验}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=\hsize]{tdep0.eps}
 \caption{对于刚体的次结构，其\dft 对次结构质量（左面板）与轨道圆度（右面板）
 的依赖性，其中\dft 分别用其在$\Rom=20$ 和 $\varepsilon=1$时的取值归一化。
 模型中$A=0$意味着我们考虑的是一个刚体的次结构。显然，模型的预言（实线）与
 LC93（点线）的一致。 }
 \label{fig:tdep0}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=\hsize]{tmlr0.eps}
 \caption{模型（$A=0$，实线）和LC93（点线）预言的\dft 的比较。
  我们的模型和LC93对所有轨道圆度的预言均符合的很好，尽管这里只给出
  $\varepsilon=0.1, 0.5, 1.0$等三种情况。 }
 \label{fig:tmlr0}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

在利用我们的模型研究动力磨擦时标之前，我们先检验模型的合理性。在我们的模型中，令
方程~(\ref{eq:strip})和~(\ref{eq:Adef})中的$A=0$，则潮汐质量剥离和潮汐加热的效应被``关闭''，
这时我们考虑的是一个刚体的次结构。然后我们用模型预言的\dft
与LC93的结果相比较来检验我们的模型。

在图~\ref{fig:tdep0} 中我们给出刚体的次结构的\dft ，并作为$\Rin$ 和
$\varepsilon$的函数显示，其中\dft 分别用其在$\Rom=20$ 和
$\varepsilon=1$时的取值归一化。如图所示，模型和LC93预言的对次结构质量和轨道圆度的
依赖性是一致的。另一方面，如图~\ref{fig:tmlr0}所示，模型预言的\dft
的辐度与LC93的结果也符合的很好。我们的模型与LC93
的微小差异是因为我们采用了NFW密度轮廓，而LC93用的是等温球轮廓。

\section{模型解析}
\label{sec:interpret}

\subsection{\dft 对潮汐剥离效率$A$的依赖性}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=\hsize]{tmlr.eps}
 \caption{模型预言的动力磨擦时标(\dft)。粗细不同的实线显示了不同潮汐剥离效率
 （$A=1, 2, 3$）的效应。 该图说明\dft 对 $A$的依赖性很明显。 }
 \label{fig:tmlr}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=\hsize]{mj.eps}
 \caption{次结构质量和角动量的演化（均用它们的初始值归一化），并作为潮汐剥离效率
   $A$的函数显示。 轨道初始条件为$\Rin=0.1$， $\varepsilon=0.5$， $\eta=1.0$。该图说明强潮汐场
   的作用减弱了动力磨擦的辐度，从而减缓了次结构角动量的损失。 }
 \label{fig:mj}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
这一节我们研究潮汐剥离效率$A$的影响。在图~\ref{fig:tmlr}中我们给出了模型中不同$A$的取值预言的
\dft{}。在我们的模型中，较大的$A$值意味着我们考虑的是一个较强的潮汐场或者说次结构质量损失较快。
图~\ref{fig:tmlr}给出了一个明显的结果，那就是\dft
随关潮汐场的增强而显著增加。
其中的原因可在图~\ref{fig:mj}中得到解释。图~\ref{fig:mj}中我们给出了一个在不$A$的取值的情况下，
次结构质量和轨道角动量演化的例子。演化的初始条是$\Rin=0.1$，
$\varepsilon=0.5$，
$\eta=1.0$。左边一个面板说明较强的潮汐力场会导致次结构较多的质量损失，而且这个效应起始阶段特别明显。
从方程~(\ref{eq:F_df})可见，动力磨擦的强度对次结构的质量有很强的依赖性（$F_{\rm
df} \propto M_s^2$）。
因此，强潮汐力场减缓了次结构角动量的损失并产生一个较长的动力磨擦时标，正如
图~\ref{fig:mj}中右边一个面板所示。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=\hsize]{bk.eps}
 \caption{模型和BK08预言的次结构角动量演化的比较。粗细不同的实线是模型的预言
  （$A=1, 2, 3$），虚线则是从BK08的图~1中得到的结果。该图说明BK08的模拟中其潮汐场
   的强度应该比模型中$A=1$的潮汐场的强度高。 }
 \label{fig:bk}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

从图~\ref{fig:tprior}我们已经看到，前人的工作预言的\dft
有着相当明显的差别。
我们认为这些工作的主要差异是由于他们的模型或模拟中采取了不同的潮汐剥离的机制。
对此，我们分开讨论如下：
\begin{itemize}
\item  对于大质量的次结构（$\Rin >0.1$），T03忽略了潮汐效应，因此他们预言的\dft
   与LC93的一致。但是他们预言的有经历潮汐质量剥离的小质量次结构的\dft 比LC93的长。


\item  J08 和 BK08 得到的\dft  基本上比T03的长。这时因为T03采用的潮汐质量剥离的效率
  与数值模拟相比有着显著的区别。T03 与我们一样利用方程~(\ref{eq:strip})和~(\ref{eq:Adef})
  来描述次结构的质量损失，但他们的模型中$A=1.0$，这是偏小的。 Zentner et al. (2005) 的工作
  证明只有$A=3.5$时模型才能较好地拟合数值模拟得到的次结构质量函数（亦见\S~\ref{sec:mfunc_MW}）。
  图~\ref{fig:bk}从另一方面说明数值模拟中的潮汐场对应着较大的$A$值。图中我们比较了模型（实线）
  和BK08模拟（虚线）得到次结构角动量的演化。我们发现当$A=2$ 时模型的结果与数值模拟符合的较好。
  这就解释了为什么T03得到的\dft 比数值模拟的短。


\item  对于具有高偏心率的次结构轨道（也就是$\varepsilon$比较小），J08预言的\dft 比BK08的
    长\footnote{对于小质量且具有较大$\varepsilon$的次结构，J08和BK08的结果也有差异，但是
    这时的时标是由他们的公式外推得到并且超过了哈勃时标。这里对这个时标的差异不作讨论。}。
    J08的模拟里面考虑了气体冷却和恒星形成过程。气体冷却
    使次结构变得更加致密（例如，Gnedin et al. 2004; Abadi et al. 2009），在经过主晕中心时
    次结构能够抵抗较强的潮汐力作用而不被瓦解，因此次结构存活时间较长（例如，Weinberg et al. 2008;
    Dolag et al. 2009）。在BK08的模拟里，他们却有较高的分辨率，在强潮汐力场里高分辨率的模拟
    能够避免数值效应引起的潮汐瓦解和过度质量丢失，因而次结构保存了较多的质量，其承受的磨擦力
    较大并合也较快。
\end{itemize}


\subsection{\dft 对轨道圆度$\varepsilon$的依赖性}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\hsize]{tdep1.eps}
 \caption{模型（$A=1$）和数值模拟预言的\dft 对轨道圆度的依赖性的比较。
 对于一个$\Rin =0.05$的次并合（三角形），模型显示的是幂率的依赖性，这与
 C99 （长虚线）的结果相似；而对于$\Rin =0.3$的主并合（正方形），模型预言的是指数率的
 依赖性，这与BK08（短虚线）的结果相近。}
 \label{fig:tdep1}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

在前人的结果中，我们发现他们预言的\dft
对次结构质量的依赖性很相似，但在对轨道圆度的依赖性上差别却很大[方程~(\ref{eq:LC93})-(\ref{eq:BK08})]。
例如，BK08 得到的\dft
对轨道圆度的依赖性是一个指数率，而其它作者得到的基本上都是幂率。在这里，我们利用我们的模型（$A=1$）
也研究了这个问题。图~\ref{fig:tdep1}给出了我们计算的一个次并合（$\Rin
=0.05$，三角形）和一个主并合（$\Rin
=0.3$，正方形）的\dft{}，并作为$\varepsilon$的函数显示。我们发现对于次并合，模型预言的依赖性
可以用一个幂率来拟合：$T_{\rm df} \propto
\varepsilon^{0.4}$，这与C99（长虚线）的结果一致。对于主并合，\dft
对轨道圆度的依赖性与BK08的结果相近，即一个指数率的依赖性：$T_{\rm
df} \propto \exp (1.9\varepsilon)$。
这样的结果并不意外。我们注意到C99的模拟里只考虑了次并合，而BK08的模拟里主并合的样本较多。因此，
我们认为\dft
对轨道圆度的依赖性主要取决于并合样本中次结构与主暗晕的质量比的分布状况。


\section{拟合库仑对数}
\label{sec:fitting_ld}

在前面几节的讨论中，我们并未讨论参数$A$与$\ln\Lambda$如何取值，因为我们的目的并不在于
得到和他人一致的时标。接下来我们将讨论如何调节$A$与$\ln\Lambda$的取值，以便得到和高分辨率数值
模拟一致的结果，包括次结构的角动量演化和动力磨擦时标。


前面我们使用的$\ln\Lambda$是不随时间演化的常数，这可能是不合理的，
Colipi et al.（1999）的研究认为常数的$\ln
\Lambda$可能会低估动力磨擦时标，而$\ln \Lambda$
随时间演化时次结构的轨道角动量演化能数值模拟符合较好（亦见Hashimoto
et al. 2003）。在下面拟合$\ln \Lambda$的过程中，
我们将会尝试如下两种形式的库仑对数：$\ln \Lambda=C$和 $\ln
\Lambda=\ln[M_h(t)/M_s(t)]+C = -\ln \mu +C$，其$C$为待拟合的常数。


BK08的模拟研究是两个纯粹由暗物质组成的暗晕的并合过程。他们考虑了一系列不同质量比和轨道参数下
的次结构演化。我们将通过与BK08模拟的比较来拟合库仑对数。

\subsection{模型说明}
\label{subsec:model12}

根据\S~\ref{sec:fate_discuss}的讨论，对于如何定义潮汐瓦解目前尚存争议，但是也有相当部分的高分辨率
数值模拟认为潮汐瓦解实际上很少发生。在这里我们构造如下两种模型：其一是次结构可以一直损失质量直到
它与主暗晕中心并合（模型M1）；其二是在次结构经历两次近心点阶段的质量损失之后``关闭''潮汐质量剥离
（模型M2）。模型M2的假设的依据来自高分辨率数值模拟``Via~Lactea''的结论（Diemand
et al. 2007b）。Diemand et al.
(2007b)的研究发现次结构的质量损失在起始的两次近心点阶段比较充分，之后的质量损失可以忽略。
从接下来的讨论中发现，这两种处理潮汐剥离的方案将产生很不一样的次结构角动量演化。


\subsection{模型M1的结果}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\hsize]{badj_mlrv.eps}
 \caption{模型M1中，初始条件为$\Rin = 0.1$, $\varepsilon = 0.65$, $\eta = 1.0$时次结构的
  角动量演化。$\ln \Lambda =- \ln \mu$ 。粗细不同的实线是模型的结果（\AAA ）。
  该图显示了潮汐剥离效率$A$的效应。虚线是BK08数值模拟的结果。}
\label{fig:badj1}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

图~\ref{fig:badj1}给出的是一个初始条件为$\Rin = 0.1$, $\varepsilon =
0.65$, $\eta =
1.0$的次结构角动量演化。虚线是BK08数值模拟的结果；实线是模型M1中不同潮汐剥离效率下的结果。
这里使用的库仑对数是$\ln \Lambda =- \ln
\mu$。显然，角动量的演化与$A$的取值有很大关系：$A$越大，角动量损失越慢，因此动力磨擦时标也越长。

$A=3.5$时，模型与BK08的结果在起始的大约$5$ Gyr
内符合的相当好，但在后面的演化中，模型的预言却相当的平坦。我们发现在给定上述库仑对数时，
无何怎么调节$A$的取值都无法得与BK08数值模拟充分一致的结果。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\hsize]{badj_ldv.eps}
 \caption{ 类似图~\ref{fig:badj1}，但$A$的值固定为$3.5$（由次结构质量函数限制，
   参见\S~\ref{sec:mfunc_MW}）。该图显示了不同库仑对数取值的效应。值得注意的是,
   模型M1预言的角动量演化在后期是平缓的。}
\label{fig:badj2}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

在图~\ref{fig:badj2}中，我们考察了不同库仑对数取值的影响。
如图所示，在左面板中我们取$\ln\Lambda$为几个不同的常数；而在右面板中，我们取
$\ln\Lambda = -\ln \mu +
C$和几个变化的$C$值。在这里，我们固定$A$的值为$3.5$，这是根据比较模型与数值模拟预言的
次结构质量函数而得来的，详情参见\S~\ref{sec:mfunc_MW}。图中可见，尽管不同的库仑对数对角动量演化
有着显著的影响，但我们仍然无法找到一个适当形式的库仑对数，使得模型预言与数值模拟相符合。


这其中的问题在于模型M1预言的是一个随时间衰减的角动量损失率（${\cal
R} \equiv -{\rm d}j/{\rm d}t$），而数值模拟得到的${\cal
R}$在整个演化过程中基本上是一个常数。一个例外的情形是$A$很小时模型能得到常数的{\cal
R}，但这种情况下的\dft
偏短。导致模型与数值模拟的差异的根源在于次结构连续的质量损失。
受此启发，我们考虑另一种模型（M2），即在两次近心点过程后停止潮汐质量剥离。
前面提到，这个假设并不是完全为了``拟合角动量演化''这一目的而提出的，而是得到高分辨率数值模拟
``Via~Lactea''的支持的（Diemand et al. 2007b）。


\subsection{模型M2的结果}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\hsize]{goodj1.eps}
 \caption{模型M2中次结构的角动量演化（\abest{}）。在模型M2中，次结构经历两次近心点过程后潮汐
   质量剥离被``关闭''。上方的面板中，初始条件为$\Rin = 0.1$,
   $\varepsilon = 0.65$， $\eta = 1.0$；下方的面板中，$\Rin = 0.05$, $\varepsilon = 0.46$,
   $\eta = 1.0$。两种形式的库仑对数，$\ln\Lambda=C$ 和
   $\ln\Lambda=-\ln\mu+C$， 分别应用于左边和右边的面板中。
   实线和虚线分别显示我们的模型和BK08的结果。该图说明当给定一个合适的$\ln\Lambda$时，模型可以
   符合数值模拟的结果。}
\label{fig:goodj1}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

图~\ref{fig:goodj1}给出了模型M2中次结构的角动量演化。上面板中初始条件为$\Rin
= 0.1$,   $\varepsilon = 0.65$， $\eta =
1.0$；而在下方的面板中，$\Rin = 0.05$, $\varepsilon = 0.46$，$\eta =
1.0$。 在左边和右边的面板中，库仑对数分别为$\ln\Lambda=C$ 和
$\ln\Lambda=-\ln\mu+C$。实线和虚线分别显示我们的模型（\abest{}）和BK08数值模拟的结果。
以上四种情形中，模型与数值模拟预言的角动量演化均符合得很好。这说明通过调节库仑对数的取值，
我们可以得到和数值模拟一致的结果。


\subsection{拟合库仑对数}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{table}
\begin{tabular}{rcccccc}
 \hline
 \hline
  No. & $\Rin$ &  $\varepsilon$  & $\eta$  & $T_{df}$
  & $C(1)$ & $C(2)$ \\
 \hline
   1  &  0.3000  &  0.78  &  1.00  &  4.40  &  1.5  & -0.3  \\
   2  &  0.3000  &  1.00  &  1.00  &  6.90  &  1.5  & -0.5  \\
   3  &  0.2000  &  0.46  &  1.00  &  3.50  &  2.7  &  0.1  \\
   4  &  0.2000  &  0.65  &  1.00  &  4.50  &  2.4  & -0.1  \\
   5  &  0.2000  &  0.78  &  1.00  &  6.00  &  2.0  & -0.4  \\
   6  &  0.2000  &  1.00  &  1.00  &  9.50  &  1.8  & -0.6  \\
   7  &  0.1000  &  0.33  &  1.00  &  4.85  &  4.8  &  1.2  \\
   8  &  0.1000  &  0.46  &  1.00  &  6.00  &  4.2  &  0.8  \\
   9  &  0.1000  &  0.65  &  1.00  &  8.25  &  3.4  &  0.0  \\
  10  &  0.1000  &  0.78  &  1.00  & 10.75  &  2.5  & -0.8  \\
  11  &  0.0707  &  0.46  &  1.00  &  9.00  &  5.2  &  1.2  \\
  12  &  0.0707  &  0.65  &  1.00  & 12.50  &  3.6  & -0.2  \\
  13  &  0.0500  &  0.33  &  1.00  & 10.00  &  7.2  &  2.4  \\
  14  &  0.0500  &  0.46  &  1.00  & 11.00  &  6.4  &  2.0  \\
  15  &  0.0500  &  0.65  &  1.00  & 17.00  &  4.1  & -0.1  \\
  16  &  0.0250  &  0.46  &  1.00  & 22.00  &  8.4  &  3.4  \\
  17  &  0.0250  &  0.65  &  1.00  & 38.00  &  4.4  & -0.5  \\
  18  &  0.1000  &  0.33  &  0.65  &  3.50  &  4.0  &  0.5  \\
  19  &  0.1000  &  0.33  &  0.80  &  4.30  &  4.4  &  0.8  \\
  20  &  0.1000  &  0.46  &  0.65  &  4.30  &  4.0  &  0.3  \\
  21  &  0.1000  &  0.46  &  0.80  &  5.00  &  4.2  &  0.6  \\
  22  &  0.1000  &  0.65  &  0.65  &  5.60  &  3.6  & -0.1  \\
  23  &  0.1000  &  0.65  &  0.70  &  5.50  &  3.6  & -0.0  \\
  24  &  0.1000  &  0.65  &  0.75  &  6.20  &  3.5  & -0.1  \\
  25  &  0.1000  &  0.65  &  0.80  &  6.35  &  3.6  &  0.1  \\
  26  &  0.1000  &  0.65  &  0.90  &  7.50  &  3.3  & -0.1  \\
 \hline
\end{tabular}
 \caption{通过比较模型与数值模拟预言的\dft （误差$5\%$以内）拟合的库仑对数与相应的初始条件。
 这里采用了两种形式的库仑对数：$\ln\Lambda=C(1)$ 和 $\ln\Lambda=-\ln\mu +C(2)$。 }
 \label{tab:ldconstant}
\end{table}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
接下来我们要考虑的是$C$的值如何取决于初始条件。从图~\ref{fig:goodj1}中可以看出，
当模型预言的角动量演化与数值模拟符合时，动力磨擦时标也是一致的。BK08的模拟考察了\dft
对次结构初始质量、初始角动量和初始能量的依赖关系。我们以BK08表~1中的数据为初始条件并调节$C$的取值
来得到与数值模拟一致的时标（误差$5\%$以内），结果如表~\ref{tab:ldconstant}。

因为随时间演化的库仑对数是比较物理的，所以我们只对$\ln\Lambda=-\ln\mu
+C$进行拟合。经过一系列尝试后，我们采用如下形式的方程来拟合库仑对数：
\begin{equation}
 \label{eq:fitting}
 \ln\Lambda = -\ln\mu + c_1 \Rom ^{-c_2}
 \eta^{c_3} \exp[c_4 \varepsilon]  + c_5 \; .
\end{equation}
利用此式来拟合表~\ref{tab:ldconstant}中的数据，我们得到： $c_1 =
1.04$, $c_2 = -0.64$, $c_3 = 0.72$, $c_4 = -3.02$, 和 $c_5=-0.75$。


\section{检验拟合的库仑对数}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=\hsize]{t_nex4.eps}
 \caption{模型M2中（实线），采用\abest{}和方程~(\ref{eq:fitting})给出的$\ln\Lambda=-\ln\mu+C$时
   得到的动力磨擦时标，并与BK08的结果（虚线）比较。三个面板对应不同的轨道圆度：$\varepsilon=0.3,
  0.5, 0.7$。$\eta = 1.0$。该图说明应用拟合的库仑对数预言的\dft 与数值模拟的结果符合得很好。}
 \label{fig:tmerge}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

这一节我们检验方程~（\ref{eq:fitting}）给出的库仑对数。在图~\ref{fig:tmerge}中，我们利用模型
M2、\abest{}和方程~（\ref{eq:fitting}）给出的库仑对数计算\dft{}（实线），并与BK08的结果（虚线）
比较。图中三个面板对应三种不同的轨道圆度：$\varepsilon=0.3, 0.5,
0.7$。 另外，\abest ，$\eta = 1.0$。图中可见模型预言的\dft
与BK08的结果是一致的。在图~\ref{fig:goodj2}中我们作了进一步验证。图中我们给出了
在六种初始条件组合下模型预言的次结构角动量演化，并仍然采用方程~（\ref{eq:fitting}）给出的库仑对数。
总的来说，模型预言的角动量演化与BK08的一致。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{figure}[h!!!]
 \centering
 \includegraphics[width=0.7\hsize]{goodj2.eps}
  \caption{类似图~\ref{fig:tmerge}，但这里比较的是角动量的演化。}
\label{fig:goodj2}
\end{figure}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section{小结}
在这一章中，我们研究了次结构与主暗晕中心并合的动力磨擦时标（\dft{}）。前人利用解析模型或数值模拟
得到的结果均认为\dft{}与次结构初始质量、轨道角动量和轨道能量密切相关，不一致是\dft{}具体的取值和\dft
对轨道圆度的依赖性。人们并不清楚是什么原因导致这些研究结果的差异。为解释这些差异，我们利用
第~\ref{chap:dynamics}章给出的动力学模型来计算\dft 。
模型中各种物理机制由相互独立的参数描述，这就方便我们考察\dft
对任何物理过程的依赖性。

首先，我们将模型应用到次结构为刚体（$A=0$）的情况。我们的结果中包括\dft
的大小和\dft
对轨道圆度的依赖性均与LC93解析模型的预言一致。然后，我们研究\dft
与潮汐剥离效率（$A$）的关系。我们发现\dft
对$A$有很强的依赖关系，\dft
随着$A$的提高而急剧增加。我们同时指出，前人的结果的差异主要是因为他们采用了不同的潮汐剥离机制。
最后，我们研究了\dft
对轨道圆度的依赖性。我们发现对于次并合（$M_s/M_h <
0.1$），这个依赖性倾向于幂率；而对于主并合$M_s/M_h >
0.1$），这个依赖性趋向于指数率。因此我们认为，在研究\dft
对轨道圆度的依赖性时，样本中的次并合与主并合所占的比例是一个关键性的问题。


另一方面，潮汐剥离效率$A$和库仑对数$\ln \Lambda$
这两个模型参数的取值目前尚存争议。$A$的取值在\S~\ref{sec:mfunc_MW}中得到解决，而$\ln
\Lambda$可通过比较模型与数值模拟预言的\dft
来拟合。我们的研究发现，为了得到和数值模拟一致的次结构角动量演化，在次结构经历两次近心点过程后
潮汐质量剥离应该大幅减弱。应用拟合的库仑对数，我们得到的次结构角动量演化和动力磨擦时标均与数值模拟的一致。
